\documentclass[polish,declaration,shortabstract,mgr]{iithesis}

\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{appendix}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{scalerel}
\graphicspath{ {./images/} }

\raggedbottom

\makeatletter
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage \ifodd\c@page\else
    \hbox{}\newpage\if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi\fi}
\makeatother

\lstset{basicstyle=\ttfamily}

\polishtitle{Implementacje algorytmów aproksymacyjnych \fmlinebreak 
    dla kompresji gramatykowej}
\englishtitle{Implementations of approximation algorithms \fmlinebreak 
    for the grammar-based compression}

\polishabstract{
    Gramatykę bezkontekstową generującą dokładnie jedno słowo
    można potraktować jako model kompresji.
    Skonstruowanie najmniejszej takiej gramatyki
    jest zadaniem obliczeniowo trudnym, dlatego dla tego problemu rozważa się
    algorytmy aproksymacyjne.\\
    \indent Celem pracy jest dostarczenie
    implementacji czterech algorytmów aproksymujących
    najmniejszą gramatykę,
    które mają porównywalne gwarancje rozmiaru generowanej gramatyki
    względem gramatyki optymalnej.
	W pracy dokonano również porównanie ich działania
    na reprezentatywnych danych i dokonano oceny ich działania w praktyce.
    }


\englishabstract{
    \indent A context--free grammar generating exactly one
    word can be used as a compression model.
    Constructing such a grammar of smallest size is a
    computationally intractable task, therefore,
    approximation algorithms are considered for this problem.\\
    \indent The goal of~the~thesis is to provide implementations
    of four approximation algorithms for the smallest grammar problem,
    which have comparable guarantees on~the~size
    of~constructed grammar in terms of the optimal grammar size.
    The thesis also provides a comparison
    of their performance on representative data sets
    and their practical performance has been evaluated.
    

    }

\author         {Jakub Wosiak}
\advisor        {dr hab. Artur Jeż}

\begin{document}

\chapter{Wprowadzenie}
Gramatyka kompresująca to gramatyka bezkontekstowa,
    która generuje dokładnie jedno słowo,
    rozumiane tu jako zawartość, potencjalnie bardzo dużego, pliku.
Reprezentacja taka może być istotnie mniejsza niż oryginalna
    i jest naturalną metodą kompresji
    opartej na założeniu, że duże fragmenty słowa powtarzają się w różnych miejscach.\\
\indent Naturalna hierarchiczna struktura gramatyki kompresującej sprawia,
    że jej dekompresja jest łatwa, jednocześnie możliwe jest wykonywanie
    operacji bezpośrednio na postaci skompresowanej, bez potrzeby dekompresji.\\
\indent Niestety, wyznaczenie optymalnej, tj.\ najmniejszej, gramatyki kompresującej jest trudne,
    dokładniej, nawet wariant decyzyjny tego problemu jest NP-trudny
    i~aproksymacja najmniejszego rozwiązania nie jest możliwa poniżej pewnej małej stałej~\cite{MCharikar2005}.
Nie jest to jednak istotny problem, gdyż optymalną gramatykę
    można dość dobrze przybliżać:
    z jednej strony istnieją algorytmy heurystyczne,
    które radzą dobie dobrze w praktyce,
    z drugiej istnieją algorytmy aproksymacyjne, dla których istnieją dowodliwe gwarancje
    wielkości (względem gramatyki optymalnej).\\
\indent W tej pracy zajmiemy się implementacją
	oraz praktyczną ewaluacją jakości znanych algorytmów  aproksymacyjnych:
    choć udowodniono dla nich teoretyczne ograniczenia,
    to z jednej strony nie wiadomo, czy ograniczenia te są optymalne,
    z drugiej zaś na typowych danych niektóre z tych algorytmów mogą działać lepiej,
    niż wynikałoby to tylko z analizy najgorszych możliwych przypadków.
Ponadto, choć wszystkie te algorytmy mają teoretycznie liniowy lub prawie liniowy czas działania,
    to wciąż czas ten może być nieakceptowalnie duży z praktycznego punktu widzenia.\\
\indent W ramach pracy zostały zaimplementowane cztery znane algorytmy aproksymacyjne.
W szczególności z pracą dostarczony jest kod źródłowy kompletnego
    programu, zawierającego implementacje tychże algorytmów aproksymacyjnych.
    Implementacje te zawierają autorskie, praktyczne optymalizacje czasu działania i zużycia pamięci.
Praca obejmuje również opis struktury kodu oraz instrukcję użytkowania dostarczonego programu.\\
\indent W ramach pracy wymienione wyżej implementacje
    zostały również eksperymentalnie zewaluowane na danych z uznanych korpusów (Cantenbery Corpus, Pizza\&Chili).
Pod uwagę wzięte zostały standardowe miary jakości programu: czas i pamięć,
    jak również rozmiar skonstruowanej przez te algorytmy gramatyki.


\chapter{Problem kompresji gramatykowej}

Jeżeli słowo $w$, długości $n$, zawiera powtarzające się, 
    duże fragmenty, to intuicyjnie istnieje gramatyka bezkontekstowa
    generująca $w$, którą będzie można zapisać przy użyciu mniej niż $n$ symboli.
Jest tak, ponieważ symbole nieterminalne, potencjalnie generujące 
    długie ciągi liter, wystarczy zdefiniować tylko raz, a mogą wystąpić one
    parokrotnie, skracając występienia tych ciągów do pojedynczych
    symboli.
Są też inne narzędzia kompresji działające według podobnej zasady (kompresja blokowa),
	jednak gramatyki wyróżniają się na ich tle swoją zhierarchizowaną
    strukturą, która daje większe możliwości przetwarzania skompresowanej
    postaci słowa.
Sama w sobie taka struktura może zawierać ciekawe informacje na temat
    relacji zachodzących między poszczególnymi fragmentami, ale 
    również umożliwia odczytanie konkretnej części słowa w prosty sposób.
Odczytanie fragmentu polega na przejściu drzewa wyprowadzenia $w$ w gramatyce,
    od korzenia do liści generujących ten fragment.\\
\indent Zastosowaniami kompresji słowa do gramatyki 
    bezkontekstowej są np.:
\begin{itemize}
    \item Kompresja danych --- jest to najbardziej intuicyjne zastosowanie.
    W tym przypadku celem jest stworzenie gramatyki o jak najmniejszej
        postaci.
    Na tym polu gramatyki mogą być konkurencyjne wobec innych metod
        kompresji~\cite{EYang2000}.
    Przyczyną tego jest m.in.\ fakt, że nieterminale mogą być oszczędnie
        kodowane w porównaniu do analogicznych form skompresowanych
        fragmentów słowa, używanych w innych metodach.
    
    \item Wykonywanie operacji na skompresowanych danych (\emph{self--indexing})
        \cite{PGawrychowski2012} --- gramatyki mają strukturę 
        umożliwiającą proste wykonywanie takich operacji jak
        wyszukiwanie wzorca (\emph{pattern matching}).
    Dlatego w tym przypadku ważnym parametrem może się okazać 
        mała wysokość drzewa wyprowadzenia słowa w gramatyce, bo
        dzięki temu można szybciej odczytywać konkretne fragmenty
        słowa.
    
    \item Rozpoznawanie wzorców
        \cite{JLanctot2000, CMarcken1996, CNevill1997} 
        --- z powodu hierarchicznej i powtarzalnej postaci,
        gramatyki mogą dostarczyć ważnych informacji,
        na przykład na temat własności języka skompresowanego tekstu
        lub powtarzających się struktur w kodzie DNA, czy też 
        w zapisie nutowym.

    \item Dowody formalne --- dowody złożoności obliczeniowej pewnych 
        narzędzi korzystają z kompresji słowa
        do gramatyki~\cite{genestmuscholl,rytterlasota,PlandowskiICALP}.
    
\end{itemize}


\section{Postać gramatyki}\label{grammar}

Niech $G_w$ oznacza gramatykę generującą dokładnie jedno słowo: $w$,
    czyli taką, którą omawialiśmy powyżej.
W dalszej części pracy będziemy przyjmować,
	że gramatyka ma szczególną postać, w której każdy 
    nieterminal jest unikalnie oznaczony liczbą naturalną oraz
    ma zdefiniowaną dokładnie jedną produkcję, która
    (bez zmniejszenia ogólności) jest jednej z poniższych postaci:
\begin{itemize}
    \item $X_i \rightarrow a$, \quad gdzie $a$ to symbol terminalny,
    \item $X_i \rightarrow X_{j}X_{k}$, \quad gdzie $j, k < i$.
\end{itemize}
Rozmiarem gramatyki określamy liczbę jej nieterminali 
    i zapisujemy jako $\left|G_w\right|$.
Zakładamy, że symbolem startowym gramatyki jest ten o największym
    możliwym indeksie, którym jest liczba $\left|G_w\right|$.\\
\indent Drzewo wyprowadzenia słowa $w$ w gramatyce $G_w$ będziemy
    również nazywać drzewem wyprowadzenia gramatyki, i podobnie,
    wysokość drzewa wysokością gramatyki.
Jest to drzewo binarne, którego wewnętrznymi węzłami są symbole
    produkujące inne nieterminale, a liśćmi są symbole produkujące
    pojedyncze terminale.
Każdy nieterminal gramatyki jest węzłem tego drzewa i będziemy
    utożsamiać go z poddrzewem, którego jest korzeniem.


\section{Problem najmniejszej gramatyki}
Przyjmijmy, że gramatykami optymalnymi dla $w$ nazywamy takie o 
     najmniejszym rozmiarze i jedną z nich będziemy oznaczać przez $G^*_w$.
Problemem, który chcielibyśmy rozwiązać, jest skonstruowanie
    dla danego na wejściu słowa, gramatyki o najmniejszym rozmiarze.
Jednak sam wariant decyzyjny tego problemu jest NP--trudny.
Ponieważ ograniczamy się do czasu wielomianowego, to 
    możemy jedynie dążyć do konstrukcji gramatyki, której 
    rozmiar jest przybliżeniem wartości optymalnej.\\
\indent Znane są różne algorytmy rozwiązujące problem aproksymacji 
    najmniejszej gramatyki. 
Zwracane przez nich gramatyki mogą się znacząco różnić, dlatego przydatność 
    konkretnego algorytmu zależy od uwarunkowań danych wejściowych 
    oraz preferowanych właściwości gramatyki wyjściowej. 
Takimi właściwościami mogą być, przykładowo, mały rozmiar lub wysokość, 
    które częściowo wzajemnie się wykluczają. \\
\indent Algorytmy rozwiązujące problem kompresji gramatykowej można zasadniczo
    podzielić na dwie kategorie: algorytmów heurystycznych 
    i algorytmów aproksymacyjnych. 
Heurystyki w praktyce działają dobrze i ich wyniki są zbliżone do 
    gramatyki optymalnej.
Jednakże od strony teoretycznej nie ma gwarancji, że dla dowolnych
    danych współczynnik aproksymacji jest mały.
Dodatkowo, dla wielu popularnych heurystyk znane są przykłady
	dla których działają one słabo~\cite[rozdział~I.A.]{MCharikar2005} .\\
\indent Z drugiej strony są algorytmy aproksymacyjne,
które w wielomianowym czasie konstruują taką gramatykę $G_w$, 
    dla której wartość współczynnika aproksymacji, 
    czyli $\left|G_w\right| / \left|G^*_w\right|$, jest możliwie mała,
    przy czym interesują nas dowodliwe ograniczenie tej wartości w każdym przypadku.\\
\indent Konstrukcja aproksymacji optymalnej gramatyki może być przydatna na przykład w formalnym dowodzie twierdzenia, 
    w którym użyta jest kompresja gramatykowa.
W tej pracy skupimy się na czterech algorytmach tego typu.
Dla ułatwienia nazwijmy je \textsc{AVL} \cite{WRytter2003}, 
    \textsc{Alpha} \cite{MCharikar2005}, \textsc{Recompress} \cite{AJez2015_1}
    i \textsc{Simple} \cite{AJez2015_2}.
Nazwy te powstały na podstawie tytułów prac, które opisują te algorytmy,
    lub też ich charakterystycznych elementów.
Zbiorczo te cztery algorytmy będziemy nazywać ,,zaimplementowanymi
    algorytmami'', ponieważ to one zostały zaprogramowane w ramach
    tej pracy.
Ogólne schematy ich działania są zawarte w rozdziale \ref{four_algorithms}.
Aby je zrozumieć, należy wcześniej zapoznać się
    z pojęciem LZ--kompresji (rozdział \ref{lz_def_section}),
    na której bazuje większość z nich.\\
\indent Odnośnie teoretycznej skuteczności tych zaimplementowanych
    algorytmów, to gwarantują one współczynnik aproksymacyjny na poziomie
    $O(\log (\left|w\right|/\left|G^*_w\right|))$.



\section{LZ--kompresja}\label{lz_def_section}
Algorytm Lempel--Ziv 77, który będziemy nazywać LZ--kompresją, 
    jest ważny w problemie kompresji gramatykowej,
    ponieważ używają go algorytmy aproksymacyjne
    \textsc{AVL}, \textsc{Alpha} i \textsc{Simple}.
Jego wynikiem jest LZ--faktoryzacja, tj.\ faktoryzacja szczególnego typu,
    którą można w zwarty sposób zapisać, uzyskując tym samym skompresowaną postać tekstu.\\
\indent Faktoryzacja reprezentuje słowo jako konkatenację kolejnych podsłów, zwanych faktorami.
Kompresja i faktoryzacja LZ występuje w dwóch wersjach:
    LZ77 i LZ1.
Różnica między nimi polega na przyjęciu bardziej restrykycjnych założeń dotyczących
    pojęcia faktora w przypadku LZ1, przez co jest ona mniej
    ogólnym i możliwie większym rozmiarowo modelem niż LZ77.\\
\indent W poniższych podrozdziałach szczegółowo są opisane
    pojęcia faktora, faktoryzacji i LZ--faktoryzacji.


\subsection{Faktor}
\indent Faktor w zamierzeniu jest pewnym zakodowanym fragmentem tekstu, 
    który zaczyna się od danej pozycji $i$, w słowie $w$, i możemy go odkodować 
    znając jego \emph{definicję} oraz słowo $w[1..i-1]$. 
Definicja faktora to taka litera, albo para liczb, które zawierają w sobie 
    wystarczającą informację do tego, aby ze słowa $w[1..i-1]$ wywnioskować
    treść tego faktora.\\
\indent Mówimy, że faktor $f$ występuje w słowie $w[1..n]$ 
    na pozycji $i \in [1, n]$, jeśli $f$ jest prefiksem słowa $w[i..n]$,
    o jednej z dwóch poniższych postaci:
\begin{enumerate}
    \item $f = w[i]$, jeżeli $w[i]$ jest literą, która nie wystąpiła
        w $w[1..i-1]$.
    Tę postać będziemy nazywać wolną literą, którego definicją
        jest litera $w[i]$.
    \item W przeciwnym przypadku: $f = w[p..q]$,
        gdzie $1 \leq p < i$ oraz $p < q$.
    Tę postać będziemy nazywać odnośnikiem o definicji
        określonej parą wartości $(p, \left|f\right|)$.
\end{enumerate}
Zauważmy, że wiele różnych słów
    może być faktorem o postaci odnośnika dla pozycji $i$,
    mają oczywiście różne pary wartości.\\
\indent Faktor odkodowujemy w ten sposób, że dla wolnej litery
    po prostu bierzemy literę, która stanowi jego definicję, natomiast
    dla odnośnika $(p, \left|f\right|)$ odczytujemy 
    $w[p..p+\left|f\right|-1]$.\\
\indent Zauważmy, że definicja odnośnika może odwoływać się do jego treści.
To znaczy, że sufiks słowa $w[p..p+\left|f\right|-1]$
    jest zawarty w prefiksie odkodowywanego słowa $w[i..i+\left|f\right|-1]$.
Dlatego podaną powyżej wersję faktora nazywamy
    faktorem z tzw. \emph{self--referencingiem}.\\
\indent Alternatywną wersją jest faktor bez \emph{self--referencingu}.
Aby ją otrzymać, wystarczy do warunków postaci odnośnika (powyższy punkt 2.)
    dodać założenie, że $q < i$.
Może się zdarzyć, że dla $i$--tej pozycji istnieje dłuższy faktor z 
    \emph{self--referencingiem} niż najdłuższy możliwy 
    bez \emph{self--referencingu}.


\subsection{Faktoryzacja}\label{factorization_def}
Faktoryzacją słowa $w[1..n]$ nazywamy taki ciąg 
    faktorów $f_1, f_2, \ldots, f_k$, że:
\begin{enumerate}
    \item $f_1$ jest wolną literą o definicji $w[1]$,
    \item $\forall_{2 \leq i \leq k}$ $f_i$ jest faktorem
        dla pozycji $\left|f_1 f_2 \cdots f_{i-1}\right|+1$
    \item $w = f_1 f_2 \cdots f_k$.
\end{enumerate}
Rozmiarem faktoryzacji $f_1, f_2, \ldots, f_k$ jest $k$.

Dla danego słowa może istnieć wiele różnych faktoryzacji, w tym różnych tego samego rozmiaru, 
	podobnie jak wiele różnych faktorów dla niektórych
    (bez straty ogólności) pozycji.\\
\indent Intuicyjnie, faktoryzacja jest ciągiem faktorów pewnego słowa, 
    które to faktory możemy kolejno odkodować i w wyniku otrzymać 
    to słowo.
Zatem jest skompresowaną postacią tego słowa.
Nie tylko z tego powodu jest podobna do gramatyki.
Faktory (bez \emph{self--referencingu}, których uogólnieniem
    są te z \emph{self--referencingiem}) są pewnym uogólnieniem nieterminali.
Nieterminal może produkować dwa inne symbole, które
    zostały zdefiniowane przed nim.
Natomiast definicja faktora może pokrywać kilka mniejszych faktorów,
    i w tym nie wszystkie w całości.


\subsection{LZ--faktoryzacja}\label{lz_factorization}
 
Wyróżniamy dwie wersje LZ--faktoryzacji: LZ77 i LZ1.
Obydwie są szczególnymi typami faktoryzacji.
LZ77 bazuje na faktorach z \emph{self--referencingiem}, 
    natomiast LZ1 na takich bez \emph{self--referencingu}.
Formalnie, LZ77--faktoryzacją słowa $w$ nazywamy taki ciag
    faktorów $f_1, f_2, \ldots, f_k$, że:
\begin{enumerate}
    \item $f_1, f_2, \ldots, f_k$ jest faktoryzacją $w$,
    \item $\forall_{2 \leq i \leq k}$ $f_i$ jest najdłuższym możliwym 
        faktorem dla pozycji $\left|f_1 f_2 \cdots f_{i-1}\right|+1$.
\end{enumerate}

Natomiast LZ1--faktoryzacją słowa $w$ nazywamy taki ciąg
    faktorów $f_1, f_2, \ldots, f_k$, że:
\begin{enumerate}
    \item $f_1, f_2, \ldots, f_k$ jest faktoryzacją $w$,
    \item $\forall_{2 \leq i \leq k}$ $f_i$ jest najdłuższym możliwym
        faktorem bez \emph{self--referencingu}
        dla pozycji $\left|f_1 f_2 \cdots  f_{i-1}\right|+1$.
\end{enumerate}

Sposób wyznaczania (algorytm LZ--kompresji) LZ--faktoryzacji dla $w$
    wynika z jej definicji.
Pierwszy faktor ustalamy jako $w[1]$, natomiast $i$--ty jako
    najdłuższy faktor (zależnie od wesji LZ, z lub bez 
    \emph{self--referencingu}) dla pozycji 
    $\left|f_1 f_2 \cdots f_{i-1}\right|+1$.
Można pokazać, że LZ1-faktoryzacja jest najmniejszą możliwą faktoryzacją opartą na faktorach bez \emph{self--referencingu},
zas LZ77-faktoryzacja: najmniejszą możliwą w ogóle.\\
\indent Rozmiar LZ1--faktoryzacji jest dolnym ograniczeniem wartości
    $\left|G_w^*\right|$.
Jest tak, ponieważ na podstawie gramatyki można skonstruować faktoryzację
    bez \emph{self--referencingu}
    \cite[Rozdział~2.]{WRytter2003} o rozmiarze nie większym od tej
    gramatyki, a jak już wiadomo, nie może być mniejszej od LZ1 tego typu
    faktoryzacji.\\
\indent Skrajnym przykładem rozbieżności rozmiarów LZ1 i LZ77
    faktoryzacji jest skonstruowanie ich dla słowa $a^n$, gdzie $a$ to litera,
    zaś $n$ to liczba naturalna.
W przypadku LZ77 wystarczą dwa faktory, których wartości to odpowiednio
    $a$ i $a^{n-1}$.
Definicja tego drugiego faktora głównie odwołuje się do niego samego.
Natomiast w LZ1 pierwszy faktor to również $a$, ale każdy kolejny
    może mieć długość co najwyżej taką, jaką mają razem wzięte faktory
    występujące przed nim.
To oznacza, że ta faktoryzacja ma rozmiar $\Theta(\log n)$.



\section{Opis zaimplementowanych algorytmów}
    \label{four_algorithms}
,,Zaimplementowane algorytmy'' to cztery algorytmy aproksymacyjne:
    \textsc{AVL}, \textsc{Alpha}, \textsc{Recompress} i \textsc{Simple}.
Ich implementacja jest częścią tej pracy, dlatego należy zapoznać
    się ze szczegółami działania (podrozdziały 
    \ref{avl_section}--\ref{simple_section}) tych algorytmów, 
    ponieważ kolejne rozdziały pracy odwołują się do nich.

\subsection{\textsc{AVL}}\label{avl_section}
Na początku algorytmu \textsc{AVL} \cite{WRytter2003} wykonywana
    jest LZ1--kompresja.
Następnie budowane są drzewa wyprowadzenia w~gramatyce kolejnych
    faktorów i łączone w~jedno.
Wraz ze stopniowo konstruowanym drzewem definiowane są nowe
    symbole nieterminalne, aż otrzymamy wynikową gramatykę $G_w$.\\
\indent Poprzez $T(A)$ będziemy oznaczać zrównoważone
(analogicznie do drzew AVL, tj.\ dla każdego wierzchołka drzewa, wysokości prawego i lewego poddrzewa róńią się o najwyżej $1$) drzewo wyprowadzenia słowa
    $A$ w gramatyce $G_w$.
Stworzenie gramatyki $G_w$ wymaga wykonania $k$ iteracji,
    gdzie $k$ to rozmiar wyznaczonej na początku $LZ1$--faktoryzacji.
W pierwszej ustalamy drzewo wyprowadzenia pierwszego faktora,
    które jest trywialne (nieterminal produkujący tę wolną literę).
$i$--ta iteracja wygląda tak, że mamy już skonstruowane
    $T(f_1 f_2 \cdots f_{i-1})$, budujemy $T(f_i)$, i
    łączymy oba w $T(f_1 f_2 \cdots f_{i-1} f_i)$.
Operacja łączenia drzew jest taka, jak w przypadku zrównoważonych
    drzew AVL.
Konstrukcja $T(f_i)$ polega na odszukaniu
    w $T(f_1 f_2 \cdots f_{i-1})$ takich poddrzew, które
    po złączeniu dadzą $T(f_i)$.
Te poddrzewa można łatwo odszukać --- jeżeli $f_i$ jest 
    odnośnikiem $(p, \left|f_i\right|)$, to znajdziemy
    je na ścieżce, przechodząc w $T(f_1 f_2 \cdots f_{i-1})$ 
    od korzenia do $p$--tego 
    i $(p+\left|f_i\right|-1)$--tego w kolejności liścia.

\subsection{\textsc{Alpha}}
Schemat algorytmu \textsc{Alpha} \cite{MCharikar2005} jest analogiczny
    do \textsc{AVL}.
Największą różnicą jest stosowanie innych operacji łączenia drzew
    wyprowadzenia.
Drzewa te są zbalansowane w innym sensie --- każde drzewo (które
    nie jest liściem) ma lewe i prawe poddrzewo o podobnej
    liczbie liści.
Wskutek tego, w wyjściowej gramatyce, każda nieterminalowa produkcja
    $X_i \rightarrow X_{j}X_{k}$ jest taka, że $X_{j}$ i $X_{k}$
    generują słowa podobnej długości.\\
\indent Skala wspomnianego dwukrotnie powyżej podobieństwa jest określona
    przez parametr wejściowy $\alpha$ 
    (z przedziału (0, $1 - \frac{\sqrt{2}}{2}$], gdzie 
    $1 - \frac{\sqrt{2}}{2} \approx 0.293$):
    dla produkcji $X_i \to X_j X_k$ dłuższe ze słów generowanych przez $X_j, X_k$ jest nie więcej niż $\frac {1- \alpha} \alpha$ razy dłuższe, niż krótsze z tych słów (odpowiada to stosunkowi liczby liści w drzewach wyprowadzenia).
Im parametr $\alpha$ jest większy, tym produkcje są bardziej zrównoważone,
    ale też tym więcej jest potrzebnych nieterminali do zrównoważenia
    gramatyki wynikowej.


\subsection{\textsc{Recompress}}
\textsc{Recompress} \cite{AJez2015_1} jako jedyny z zaimplementowanych
    algorytmów nie jest oparty na LZ--faktoryzacji. 
Polega on na powtarzaniu prostego kompresowania bloków liter
    (np.\ \texttt{aaa} zamienia w jedną, nową literę) 
    i następującej po nim kompresji par sąsiednich liter.
Tych par jest liniowo dużo względem długości przetwarzanego słowa.
Wybierane są w sposób zachłanny takie, które nie kolidują ze sobą 
    oraz występują możliwie często. 
W przypadku tego algorytmu gramatyka wyjściowa może mieć 
    dużą wysokość, nawet rzędu $\Omega(\sqrt{n})$.

\subsection{\textsc{Simple}}\label{simple_section}
\textsc{Simple} \cite{AJez2015_2} wykonuje na początek LZ77--kompresję. 
Przechodzi po słowie wejściowym i wybiera pary liter do skompresowania.
,,Patrzy'' z perspektywy faktorów i ustala dla nich 
    takie sparowanie, jakie określił wcześniej w ich definicjach.
Pary liter muszą w całości znajdować się w treści i definicji
    faktora, nie mogą z niego ,,wystawać'', czyli nie może zajść sytuacja, 
    że jedna litera pary jest w faktorze, a druga poza.
Dlatego może być konieczne skrócenie go, tak aby pozbyć się 
    tych wystających liter.\\
\indent Przechodzenie i parowanie jest powtarzane do momentu, 
    aż pozostanie jedna litera.



\section{Definicje innych narzędzi związanych z implementacją
    kompresji gramatykowej}\label{sa_lcp}
Algorytmy \textsc{AVL}, \textsc{Alpha} oraz \textsc{Simple} wymagają 
    przeprowadzenia LZ--kompresji, którą można zaimplementować
    z użyciem dwóch popularnych narzędzi z dziedziny algorytmów
    tekstowych: tablicy sufiksowej oraz tablicy najdłuższych wspólnych
    prefiksów.\\
\indent Na potrzeby kolejnych podrozdziałów, weźmy dowolne słowo
    $A$ długości $n$, a~dla każdego $1 \leq i \leq n$ niech
    $A_i = A[i..n]$.


\subsection{Tablica sufiksowa}\label{suffix_array}
Tablicą sufiksową \cite[rozdział~2]{TKasai2001} słowa $A$ nazywamy taką
    tablicę $Pos[1..n]$, że:\\
    $A_{Pos[1]} \prec A_{Pos[2]} \prec 
        \cdots \prec A_{Pos[n]}$,
    gdzie $\prec$ jest relacją porządku leksykograficznego.\\
\indent $Pos[i]$ oznacza zatem pozycję na której
    zaczyna się $i$-ty w kolejności leksykograficznej sufiks słowa $A$.

\subsection{Tablica najdłuższych wspólnych prefiksów}
    \label{lcp_array}
Niech funkcja $lcp(B, C)$, dla dowolnych słów
    $B$ i $C$, zwraca długość maksymalnego wspólnego prefiksu tych dwóch słów.
Wtedy tablicą najdłuższych wspólnych prefiksów
    \cite[rozdział~3]{TKasai2001}
    będziemy nazywać taką tablicę $LCP[1..n]$,
    że:
    $LCP[1] = 0$ oraz $\forall_{2 \leq i \leq n}$
    $LCP[i] = lcp(A_{Pos[i-1]}, A_{Pos[i]})$.\\
\indent Jedną z kluczowych własności tablicy $LCP$ jest to, że
    dla $x,y \in [1,n]$ zachodzi:\\
    $lcp(A_{Pos[x]}, A_{Pos[y]}) = 
        \displaystyle\min_{x < z \leq y} LCP[z]$.
Dzięki niej można łatwo określić długość najdłuższego
    napisu, który jest prefiksem wszystkich pozycji
    w $Pos[x..y]$.
Korzysta się z tego m.in. przy obliczaniu najdłuższych faktorów.

\chapter{Zawartość pracy}
W ramach pracy zostały zaimplementowane, przetestowane i porównane 
    cztery algorytmy aproksymacyjne, opisane w rozdziale 
    \ref{four_algorithms}. 
W tym rozdziale są wyszczególnione komponenty oprogramowania 
    stworzone przez autora oraz pozostałe, użyte gotowe biblioteki 
    i narzędzia programistyczne.


\section{Logiczny podział dostarczonego oprogramowania}\label{software_parts}
Ze względu na zakres odpowiedzialności i przeznaczenie, można wyróżnić
    następujące fragmenty dostarczonego oprogramowania:
\begin{enumerate}
    \item Logika algorytmów aproksymacyjnych: \textsc{AVL}, 
        \textsc{Alpha}, \textsc{Recompress}, \textsc{Simple}.
    \item Konsolowa aplikacja--interfejs (szczegóły na jej temat 
        w rozdziałach \ref{program_functions} oraz \ref{program_usage}), 
        która przyjmuje argumenty od użytkownika, 
        przekazuje je do logiki zaimplementowanych algorytmów i 
        zapisuje do plików wygenerowane przez nie gramatyki,
        wraz ze statystykami które dotyczą parametrów tych gramatyk i 
        czasu ich konstruowania.
    Poza tym, aplikacja może zdekompresować wygenerowaną przez
        nią gramatykę do postaci oryginalnego tekstu.
    \item Testy jednostkowe (rozdziały \ref{tests_module} i
        \ref{unit_testing}) sprawdzające na różnych, i w większości losowo
        wygenerowanych tekstach, poprawność wyniku zwracanego 
        przez algorytmy kompresji (cztery algorytmy aproksymacyjne 
        oraz dwa typy LZ--kompresji).
    Poprawność oznacza, że wynik kompresji jest dekompresowany do
        oryginalnego słowa.
    Losowość danych wejściowych sprawia, że przeprowadzenie testów
        weryfikuje poprawność w bardziej ogólnym sensie, nie tylko
        dla ustalonych przypadków.
    
    \item Pomocnicze skrypty (rozdziały \ref{python_scripts}
        oraz \ref{scripts_usage}), które automatyzują uruchomienia aplikacji
        z odpowiednimi argumentami oraz podsumowują 
        i przedstawiają wyniki kompresji.
\end{enumerate}

Od tej pory, pod pojęciem programu będziemy mieć na myśli punkty
    1--3, które są częściami jednej aplikacji wykonywalnej.


\section{Wykaz zastosowanych narzędzi programistycznych}
W tym rozdziale wymienione są wykorzystane przy pisaniu dostarczonego
    oprogramowania narzędzia programistyczne, wraz z powodami
    ich wyboru.

\subsection{C++}
Całość oprogramowania, oprócz skryptów automatyzujących, 
    została napisana przez autora w języku C++, w standardzie C++11.\\
\indent Przyczynami wyboru tego konkretnie języka programowania były m.in.:
\begin{itemize}
    \item wysoka wydajność kodu wynikowego,
    \item bezpośrednie zarządzanie pamięcią, 
        dzięki czemu można zoptymalizować jej maksymalne zużycie,
    \item paradygmat programowania obiektowego, 
        który znacząco wpływa na polepszenie czytelności kodu,
        co ma duże znaczenie dla złożonych projektów.
\end{itemize}

\subsection{Qt}
Całość kodu napisanego w języku C++ została napisana w
    edytorze Qt Creator, opartym na frameworku Qt.
Jego zaletą jest m.in. przejrzysta funkcja debugowania,
    łatwe konfigurowanie kompilacji projektu oraz
    biblioteka Qt Test do pisania testów jednostkowych.

\subsection{Python}
Język Python został użyty do napisania skrypyów automatyzujących.
Przyczyną tego wyboru były przydatne narzędzia do operowania
    na danych w postaci relacyjnej tabeli (biblioteka pandas)
    oraz do rysowania wykresów (matplotlib).


\subsection{Gotowy kod wykorzystany w oprogramowaniu}
Jedynym przypadkiem ,,skopiowanego kodu'' do projektu jest biblioteka
    libdivsufsort~\cite{divsufsort_rep}, która została wydana na licencji MIT, 
    umożliwiającej swobodne rozporządzanie kodem biblioteki,
    czyli m.in. włączanie jej do własnego projektu.
Te zewnętrzne fragmenty kodu są opatrzone stosownymi komentarzami 
    o prawowitym autorze.\\
\indent Libdivsufsort jest biblioteką do obliczania tablicy sufiksowej. 
Nie wykorzystuje nadmiernie dużo pamięci oraz jest konkurencyjna pod względem 
    szybkości do innych tego typu rozwiązań.

\section{Wykaz wykonanych części obejmujących pracę}
Ten rozdział doprecyzowuje, co dokładnie zostało wykonane
    przez autora w~ramach pracy.

\subsection{Autorskie części oprogramowania}
Wszystkie części oprogramowanie opisane w rozdziale \ref{software_parts}
    zostały stworzone przez autora.
Punkt pierwszy, czyli logika algorytmów, jest fragmentem złożonym,
    obejmującym wiele warstw abstrakcji, dlatego należy wyszczególnić
    ważniejsze jego elementy składowe, które zostały zaimplementowane.
Są to metody kompresji LZ1 i LZ77, stanowiące niższą warstwę, oraz
    tablica najdłuższych wspólnych prefiksów (szczegóły w 
    rozdziale \ref{lcp_optimization}), na jeszcze niższej.


\subsubsection{Implementacja LZ77--kompresji}
Użyta w programie metoda LZ77--kompresji~\cite{MCrochemore2008} 
    bazuje na tablicy sufiksowej i tablicy najdłuższych wspólnych
    prefiksów.
Ten konkretny sposób został wybrany głównie ze względu na koncepcyjnie
    prosty i efektywny w implementacjach model, jakim jest tablica sufiksowa.
Inne metody opierają się na bardziej złożonych modelach (w sensie
    struktury), takich jak drzewa sufiksowe.
Dodatkowo, nie było potrzeby implementowania tablicy sufiksowej,
    z powodu istnienia dostępnej biblioteki libdivsufsort.


\subsubsection{Implementacja LZ1--kompresji}
Wykorzystany sposób LZ1--kompresji został opracowany na
    podstawie dyskusji z Promotorem.\\
\indent Mamy dowolne słowo $w$ długości $n$.
Naszym celem jest policzenie tablicy $F^{LZ1}[1..n]$,
    której $i$--ty element jest najdłuższym faktorem bez
    \emph{self--referencingu} dla $i$--tej pozycji.\\
\indent Do wyznaczenia $F^{LZ1}[1..n]$ użyjemy tablicy
    $F^{left}[1..n]$, która będzie zawierać najdłuższe i możliwie
    najbardziej ,,wysunięte na lewo'' faktory.
Mówiąc bardziej ściśle, będzie spełniać następujące warunki:
\begin{itemize}
    \item $F^{left}[i]$ jest najdłuższym faktorem dla pozycji $i$,
    \item jeśli $f = F^{left}[i]$ jest odnośnikiem $(p_f, \left|f\right|)$,
        to nie ma takiego faktora $f'$ dla pozycji $i$,
        że zachodzi jednocześnie $\left|f'\right| = \left|f\right|$ 
        i $p_{f'} < p_f$. 
\end{itemize} 
$F^{LZ1}[i]$ dla każdego $1 \leq i \leq n$ obliczamy w następujący sposób:
\begin{itemize}
    \item jeśli $f = F^{left}[i]$ jest odnośnikiem $(p_f, \left|f\right|)$,
        którego definicja odwołuje się do niego samego, czyli gdy
        $p_f + \left|f\right| > i$, to pod $F^{LZ1}[i]$ podstawiamy
        dłuższy z dwóch poniższych faktorów:
        \begin{enumerate}
            \item odnośnik $(p_f, i-p_f)$ --- czyli ,,przycinamy'' faktor,
            \item $F^{left}[p_f]$.
        \end{enumerate}
    \item w przeciwnym przypadku pod $F^{LZ1}[i]$ podstawiamy $F^{left}[i]$.
\end{itemize}


Pozostaje jeszcze kwestia policzenia $F^{left}$.
Załóżmy, że na początek dla wszystkich $i \in [1, n]$ faktor
    $F^{left}[i]$ jest nieustalony.
W celu ustalenia tych faktorów, będziemy konstruować zbiory 
    $L_1^{(j_1)}$, $L_2^{(j_2)}$, $\ldots$, nazywane poziomami
    o wysokościach $j_1$, $j_2$, $\ldots$ .
Dowolny $L^{(j)}$ spełnia warunki:
\begin{enumerate}
    \item $0 \leq j \leq n-1$,
    \item $\left|L^{(j)}\right| \leq n$,
    \item $L^{(j)} = \{i_1, i_2, \ldots, 
        i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}\}$
        jest zbiorem takich pozycji słowa $w$, że
        $w[i_1..n]$, $w[i_2..n]$, $\ldots$, 
        $w[i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}..n]$
        mają wspólny prefiks o długości przynajmniej $j$, a
        faktory $F^{left}[i_1]$, $F^{left}[i_2]$, $\ldots$, 
        $F^{left}[i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}]$
        są jeszcze nieustalone.
    Przyjmijmy dla uproszczenia, że $i_1 < i_2 < \cdots <
        i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}$.
\end{enumerate}
Takie zbiory będą tworzone stopniowo, poprzez dokładanie do
    nich kolejnych elementów.
Dany poziom będzie ,,finalizowany'', w momencie kiedy będzie pewność,
    że nie można go już rozszerzyć o kolejne indeksy.
Wszystkie niesfinalizowane jeszcze poziomy są przechowywane na
    stosie w porządku według wysokości, najwyższy jest na szczycie.
Finalizowanie zbioru $L^{(j)} = \{i_1, i_2, \ldots, 
    i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}\}$ może zostać wykonane,
    jeżeli $L^{(j)}$ jest na szczycie stosu, i polega ta
    czynność odpowiednio na:
\begin{itemize}
    \item jeżeli $j = 0$, to ustawiane są 
        $F^{left}[i_1]$, $F^{left}[i_2]$, $\ldots$, 
        $F^{left}[i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}]$ jako
        wolne litery $w[i_1]$, $w[i_2]$, $\ldots$, 
        $w[i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}]$,
    \item jeżeli $j > 0$, to ustawiane są
        $F^{left}[i_2]$, $F^{left}[i_3]$, $\ldots$, 
        $F^{left}[i_{\scaleto{\left|L^{(j)}\right|}{9pt}}]$ 
        jako odnośnik $(i_1, j)$.
    $F^{left}[i_1]$ pozostaje nieustawiony, dlatego $i_1$ jest przenoszony
        do najwyższego, niesfinalizowanego poziomu.
    $L^{(j)}$ jest usuwany ze stosu.
\end{itemize}


Niech $SA[1..n]$ i $LCP[1..n]$ będą odpowiednio tablicą sufiksową i 
    tablicą najdłuższych wspólnych prefiksów dla słowa $w$.\\
\indent Mając już zdefiniowane odpowiednie narzędzia, możemy opisać
    algorytm obliczający całe $F^{left}$.
Zaczynamy od położenia na stosie poziomu wysokości 0, zawierającego tylko
    indeks $SA[1]$.
Następnie iterujemy po $i$, od $2$ do $n$, i w każdym kroku wykonujemy:
\begin{itemize}
    \item jeżeli $LCP[i]$ jest równe wysokości poziomu na szczycie stosu,
        to dodajemy do szczytowego poziomu indeks $SA[i]$,
    \item jeżeli $LCP[i]$ jest większe niż wysokość poziomu na szczycie,
        to wyciągamy z tego szczytowego zbioru element $SA[i-1]$ i kładziemy
        na stos nowy poziom o wysokości $LCP[i]$, zawierający indeksy:
        $SA[i-1]$ i $SA[i]$,
    \item w przeciwnym przypadku finalizujemy zbiór na szczycie stosu i
        wykonujemy iterację jeszcze raz dla tej samej wartości $i$.
\end{itemize}
Po ukończeniu wszystkich iteracji na stosie mogą nadal być 
    niesfinalizowane zbiory.
Zatem rekurencyjnie finalizujemy szczyt stosu, aż będzie on pusty.\\
\indent Algorytm działa w czasie $O(n)$ --- każda iteracja zajmuje
    $O(1)$.
Wprawdzie iteracja dla danego $i$ może być powtarzana, 
    ale wtedy usuwany jest ze stosu poziom, a w ciągu całego algorytmu 
    przez stos łącznie może się ,,przewinąć'' co najwyżej $n$ zbiorów.\\
\indent Poprawność konstuowanych poziomów wynika bezpośrednio z własności
    $SA$ i $LCP$.    
Mając $F^{left}$ wyznaczamy LZ1--faktoryzację sposobem opisanym
    w rozdziale \ref{lz_factorization}.

\subsection{Przetestowanie oprogramowania}
W ramach pracy wykonano również testy programu 
    (rozdział \ref{tests_chapter}) z użyciem odpowiednio
    dobranych tekstach, zaprezentowano wyniki na wykresach
    oraz przedstawiono wnioski.



\chapter{Struktura kodu źródłowego}\label{project_structure}
Ten rozdział jest przekrojowym opisem struktury i właściwości
    dostarczonego z pracą projektu.

\section{Przyjęte założenia}
Kod projektu opiera się na pewnych ważnych założeniach.
Przyjmujemy, że:
\begin{itemize}
    \item kompresowane słowo jest ciągiem liczb całkowitych z
        przedziału $[0, 255]$ (tak jak w kodowaniu UTF--8),
    \item kompresowane słowo ma długość nie mniejszą niż 2
        i nie większą niż $2^{32} - 1$,
    \item każda gramatyka ma zdefiniowane 256 symboli terminalnych,
    \item pierwsze 256 nieterminali gramatyki produkuje pojedyncze
        litery, tej samej wartości, co numer nieterminala, czyli:
        $\forall_{0 \leq i \leq 255}$ $X_i \rightarrow i$.
\end{itemize}

\section{Moduły}
Projekt składa się z sześciu modułów, które zostaną tu opisane
    w sposób ogólny.
\emph{Application} i \emph{Tests} mają charakter programów wykonywalnych,
    natomiast pozostałe są statycznie dołączanymi bibliotekami.

\subsection{\emph{Grammar}}
Moduł \emph{Grammar} dotyczy modelu reprezentacji gramatyki.
Podstawowy typ gramatyki zawiera tablicę produkcji nieterminali,
    czyli par z indeksami produkowanych symboli.
Są też gramatyczne klasy wyżej postawione w hierarchii, które
    przechowują dodatkowo informacje o długościach lub wysokościach
    symboli.
Znajomość długości umożliwa m.in. szybkie lokalizowanie fragmentu
    słowa w drzewie wyprowadzenia, na zasadzie analogicznej do
    binarnego przeszukiwania.
Jest również konieczna do utrzymywania równowagi produkcji w algorytmie
    \textsc{Alpha}, podobnie jak znajomość wysokości w \textsc{AVL}.

\subsection{\emph{SuffixArrayLib}}
Moduł \emph{SuffixArrayLib} to kod źrodłowy biblioteki
    libdivsufsort \cite{divsufsort_rep} do konstrukcji
    tablicy sufiksowej.

\subsection{\emph{Tools}}
\emph{Tools} skupia różne, przydatne narzędzia, takie jak
    klasa do wykonywania pomiarów czasowych, czy też
    narzędzia wejścia/wyjścia lub generowania słów.
Poza tym, zawiera ważny plik nagłówkowy \emph{types.h} 
    ze zdefiniowanymi aliasami typów podstawowych,
    które są często używane w innych modułach.

\subsection{\emph{GrammarCompressor}}\label{compressor_module}
\emph{GrammarCompressor} jest najważniejszym modułem oprogramowania. 
Definiuje nie tylko logikę algorytmów kompresji gramatykowej,
    ale również innych narzędzi wykorzystywanych przez nie.
Z powodu wyraźnych podobieństw niektórych algorytmów (w szczególności
    \textsc{AVL} i \textsc{Alpha}) oraz symetryczności pewnych operacji,
    jest kilka specjalnych klas generalizujących odpowiednie mechanizmy.\\
\indent Warto opisać bardziej szczegółowo części składowe (podmoduły) 
    tego modułu:
\begin{itemize}
    \item \emph{Interfaces} zawiera interfejs \emph{GrammarCompressor}
        dla algorytmów kompresji gramatykowej.
    Jest tu również dziedzicząca po nim klasa abstrakcyjna 
        \emph{TreeMergingGrammarCompressor} z metodami uogólniającymi
        scalanie ciągów nieterminali.
    Ta klasa stanowi bazę dla logiki algorytmów \textsc{AVL} i \textsc{Alpha}.
    Oprócz tego jest jeszcze abstrakcyjna klasa \emph{TreeOperation}
        reprezentująca skierowaną operację na drzewach.
    Działania takie jak łączenie lub rotowanie 
        drzew mają kierunek lewo/prawo i zaprogramowanie tych przypadków
        oddzielnie spowodowałoby powstanie bardzo podobnych do siebie funkcji.
    Klasa \emph{TreeOperation} jest po to, aby tego dublowania kodu uniknąć.
    
    \item \emph{LZCompressor} zawiera implementacje LZ--kompresji.
    Ponieważ znajduje się tu definicja typu faktora, to umieszczone
        zostały również klasy związane z konwersją faktora do gramatyki, którą
        wykonują \textsc{AVL} i \textsc{Alpha}.
     
    \item Pozostałe części, których nazwa ma sufiks \emph{GrammarCompressor},
        są implementacjami czterech aproksymacyjnych algorytmów 
        kompresji gramatykowej.
\end{itemize}

\subsection{\emph{Application}}\label{application_module}
Moduł \emph{Application} zawiera implementację aplikacji--interfejsu,
    która odpowiada za przekazanie parametrów wejściowych do
    logiki algorytmów kompresji oraz zapisanie ich wyjścia do
    plików.\\
\indent W jej skład wchodzi hierarchia klas reprezentujących opcje programu.

\subsection{\emph{Tests}}\label{tests_module}
\emph{Tests} to zbiór testów jednostkowych, oddzielnie dla
    kompresji gramatykowej i LZ--kompresji z powodu różnic
    w interfejsach programistycznych.
Mają one na celu sprawdzenie poprawności zwracanych wyników
    kompresji.
Implementacja testów bazuje na frameworku Qt Test.

\section{Pliki \emph{.pro}}
Struktura projektu i sposób jego kompilacji są określone w plikach
    o rozszerzeniu \emph{.pro} znajdujących się razem z kodem źródłowym.
Pliki \emph{.pro} są deklaratywnym kodem dla narzędzia qmake,
    wykorzystywanego przez program Qt Creator przy kompilacji.

\section{Skrypty automatyzujące}\label{python_scripts}
Pomocnicze pythonowe skrypty mają prostą strukturę ciągu imperatywnych
    poleceń.
Ich treść oraz działanie związane są z cechami systemów linuksowych,
    m.in. ich systemem plików oraz programem znajdującym
    się pod ścieżką \emph{/usr/bin/time}.
W skład skrytpów wchodzą:
\begin{itemize}
    \item \emph{run\_compression.py},
    \item \emph{draw\_compression\_results\_charts.py},
    \item \emph{csv\_to\_latex\_tabular.py}.
\end{itemize}
Przeznaczenie oraz sposób użycia tych skryptów jest opisany 
    w rozdziale \ref{scripts_usage}.

\chapter{Zastosowane optymalizacje}\label{optimizations}
W tym rozdziale opisane są pewne nietrywialne szczegóły optymalizacyjne,
    zaimplementowane w programie, czyli dostarczonym z pracą oprogramowaniu.\\
\indent Często pojawiającym się ,,motywem'' optymalizacji czasowej
    jest ograniczenie odwołań do losowo umiejscowionych fragmentów
    w pamięci.
Takie odwołania są bardzo czasochłonne, ponieważ zmuszają do ściągania
    danych, które nie są w cache'u.
Natomiast w przypadku oszczędzania pamięci takim motywem jest
    ogólnie zwalnianie nieużywanych zasobów.

\section{Tablica najdłuższych wspólnych prefiksów}\label{lcp_optimization}
W algorytmie \cite[rozdział~3.2]{TKasai2001} konstruującym tablicę 
    najdłuższych wspólnych prefiksów, oznaczamy przez \texttt{Pos}
    tablicę sufiksową i przez \texttt{Rank} taką tablicę, że
    $\texttt{Rank[Pos[}i\texttt{]]} = i$.\\
\indent Algorytm po kolei wykonuje iteracje dla każdej pozycji 
    w wejściowym słowie.
W $i$--tej iteracji odczytuje m.in. wartości $\texttt{Rank[}i\texttt{]}$
    i $\texttt{Pos[Rank[}i\texttt{]}-1\texttt{]}$.
Ten drugi odczyt jest w praktyce powolny, ponieważ odwołuje się 
    do losowych fragmentów pamięci.    
Problem jest rozwiązany w programie kosztem pamięci ---
    do każdej wartości \texttt{Rank[i]} jest dołączany \texttt{Pos[Rank[i]-1]},
    co można zrobić w czasie obliczania \texttt{Rank[i]},
    wykonując wszystkie konieczne odwołania do \texttt{Pos} w sposób 
    sekwencyjny.
Pamięć przydzielona na \texttt{Pos}, czyli tablicę sufiksów,
    nie może zostać zwolniona, ponieważ jest wykorzystywana
    potem przy LZ--faktoryzacji.\\
\indent Jednakże ten dodatkowy koszt pamięciowy nie ma większego
    znaczenia, ponieważ nie wpływa na maksymalne zużycie pamięci.
Wykonywana chwilę później LZ--kompresja wymaga nie mniej pamięci
    niż konstrukcja tablicy najdłuższych wspólnych prefiksów.


\section{\textsc{AVL}}
Idea algorytmu \textsc{AVL} ma pewną lukę, która w praktyce niesie
    ze sobą duże obciążenie pamięciowe.
Jest to konieczność zastępowania starych nieterminali nowymi,
    podczas przywracania równowagi po scaleniu drzew
    \cite[rozdział~3.]{WRytter2003}.
W praktyce wiele spośród tych starych nieterminali jest używana
    tylko raz i po usunięciu ich jedynego wystąpienia nie mają już 
    żadnego zastosowania.
W ten sposób gromadzi się bardzo dużo niepotrzebnych nieterminali i
    wynik częściowy może mieć zdefiniowanych wszystkich symboli 
    kilka razy więcej niż tego rzeczywiście potrzebuje.
Zaśmiecona gramatyka powoduje również spowolnienia czasowe niektórych
    operacji.\\
\indent Dlatego zastosowano tu optymalizację działająca na zasadzie
    \emph{garbage collectora} --- kilka razy podczas całego
    procesu kompresowania algorytmem \textsc{AVL} jest przeorganizowywana
    struktura konstruowanej gramatyki.
Takie przeorganizowanie polega na przejściu drzewa wyprowadzenia
    symbolu startowego i pozostawieniu w definicji gramatyki
    jedynie napotkanych symboli nieterminalnych.


\section{\textsc{Alpha}}
Wprowadzone ulepszenia w algorytmie \textsc{Alpha} ogólnie polegają
    na zwalnianiu nieużywanych zasobów pamięciowych oraz zastosowaniu 
    odpowiedniej struktury danych w celu uniknięcia kwadratowej złożoności
    czasowej programu.

\subsection{Recykling symboli nieterminalnych}
Operacja \texttt{AddPair} \cite[rozdział VII.E.]{MCharikar2005}
    wykonuje kolejno iteracje, w których definiowane są nowe nieterminale.
W danej iteracji może się zdarzyć, że niektóre nieterminale, utworzone
    w poprzednich iteracjach, mogą zostać wycofane z użycia.
Powoduje to stopniowe zaśmiecanie gramatyki nieużywanymi symbolami, podobne
    do tego w algorytmie \textsc{AVL}.
W tym przypadku jednak można stwierdzić, że zastępowane nieterminale
    rzeczywiście nie są już wykorzystywane, ponieważ zostały dopiero co
    zdefiniowane.
Dlatego w aktualnie wykonywanej iteracji, w miejsca definicji nieużywanych 
    symboli wstawiane są definicje nowych, zamiast przydzielać im dodatkową
    pamięć.

\subsection{Reprezentacja aktywnej listy}
Aktywna lista \cite[rozdział VII.F.]{MCharikar2005} jest reprezentacją
    częściowego wyniku algorytmu.
Na początku $i$--tej iteracji algorytmu, kiedy ma być przetwarzany
    faktor $f_i$, aktywna lista zawiera nie więcej niż $i-1$ nieterminali, 
    które po złączeniu generowałyby słowo $f_1 f_2 \cdots f_{i-1}$.
Jej nazwa jasno wskazuje na to, na jakiej struturze danych powinna bazować.
Jednakże jedną z podstawowych operacji często na niej wykonywanych,
    jest wyszukiwanie ciągów nieterminali, według ich powiązania
    z konkretnym fragmentem kompresowanego słowa (one produkują ten
    fragment).
Takie działanie na liście wymaga czasu proporcjonalnego 
    do jej długości.
Dlatego w implementacji posłużono się mapą (opartą na drzewach
    zrównoważonych), na której można wykonać
    to w czasie logarytmicznym.
Mapa bardziej tu pasuje niż na przykład tablica, ponieważ jest jeszcze
    jedna ważna operacja --- scalanie nieterminali z listy,
    które powoduje usunięcie kilku elementów z jej środka.


\section{\textsc{Recompress}}
Zastosowane optymalizacje w algorytmie \textsc{Recompress}
    są złożone i mają bardzo duży wpływ na jego wydajność.
Dotyczą głównie ograniczenia odwołań do losowych miejsc w pamięci,
    wyboru odpowiednich struktur danych oraz dynamicznych zmian
    typów reprezentujących litery alfabetu.
\subsection{Reprezentacja słowa wejściowego}
Jest wskazane \cite[rozdział~2.]{AJez2015_1}, 
    że słowo wejściowe $T$ ma być listą dwustronną. 
Podczas działania algorytmu wielokrotnie jest ono odczytywane
    w sposób sekwencyjny, od początku do końca.
Każdy taki odczyt jest o wiele wolniejszy niż odczytanie zwykłej
    tablicy o tej samej liczbie elementów, ponieważ lista jest
    rozproszona w pamięci programu.
Tablica jako struktura użyta do reprezentacji $T$ wydaje się nie
    pasować w kontekście tego algorytmu, gdzie trzeba usuwać
    elementy w losowych miejscach $T$.
Jednakże tego usuwania elementów nie trzeba od razu aktualizować
    i wystarczy, że zostanie wykonane jedno zbiorcze po kompresji
    bloków i jedno po kompresji par.
Zbiorcze usuwanie jest po prostu przepisaniem na nowo $T$, po
    uwzględnieniu dokonanych kompresji.
Dodatowo, stosując tablicę unikamy pamiętania wskaźników, które
    dodatkowo obciążają pamięć.
Podsumowując, w praktyce lepszym rozwiązaniem jest zaprogramowanie
    $T$ jako tablicy, i tak też jest w tej pracy.

\subsection{Listy \emph{left} i \emph{right}}
Oznaczamy przez $T$ słowo kompresowane przez \textsc{Recompress}.
Natomiast listy \emph{left} i \emph{right} \cite[rozdział~2.1.2.]{AJez2015_1}  
    są $(\left|T\right|-1)$--elementowymi kolekcjami wszystkich takich par liter
    ze wskaźnikiem $(a,b,p)$, że $T[p..p+1] = ab$.
W przypadku \emph{right} elementy są posortowane według leksykograficznego
    porządku par $(a,b)$, natomiast w \emph{left} na odwrót, preferując
    drugą literę.\\
\indent Te listy są wykorzystywane, po pierwsze, do zliczania liczby wystąpień
    $ab$ i $ba$ z perspektywy jakiejś ustalonej $a \in \Sigma$ i
    dowolnej $b \in \Sigma$.
To zliczanie jest konieczne do wyznaczenia odpowiedniego
    podziału alfabetu na pierwsze i drugie litery kompresowanych par.
Wykonywane jest kolejno dla każdej litery $a$, która została 
    dopiero co przydzielona do któregoś zbioru podziału liter i polega na
    zwiększeniu odpowiednich liczników dla liter występujących w $T$
    przed lub po $a$.
Te liczniki determinują zachłanny przydział kolejnych liter do zbiorów.\\
\indent Zliczanie jest proste do wykonania z powyższymi listami.
Dla litery $a$ wszystkie wystąpienia $ab$ są reprezentowane
    przez sąsiednie elementy w \emph{right}, 
    natomiast $ba$ w \emph{left}.\\
\indent Po wyznaczeniu podziału alfabetu następuje kompresja par.
W tym celu, dla każdej $a$ będącej w zbiorze pierwszych
    liter par i dla każdej $b$ w zbiorze drugich liter,
    ustalana jest nowa litera, która ma zastąpić wszystkie
    wystąpienia $ab$ w $T$.
Ponieważ wszystkie wystąpienia $(a,b,p_1), (a,b,p_2), \ldots$
    sąsiadują w \emph{left} i \emph{right}, to podstawienie
    nowej litery za każde $ab$ zajmuje czas liniowy do liczby
    wystąpień.\\
\indent Z praktycznego punktu widzenia trzymanie po dwa razy każdej pary, ze 
    wskaźnikiem, wydaje się być rozrzutne. 
Dodatkowym problemem jest konieczność podwójnego
    sortowania pozycyjnego, które zawiera samo w sobie 
    dwukrotne sortowanie, bo mamy do czynienia z parami.
Z pozoru dobrą oszczędnością pamięci mogłoby być
    reprezentowanie każdej pary ze wskaźnikiem przez sam wskaźnik.
Jednak to byłaby analogiczna sytuacja jak w przypadku reprezentowania
    $T$ przez listę --- wiele odwołań do losowych miejsc w pamięci.
Dlatego litery muszą pozostać przy wskaźnikach.\\
\indent Zastosowanym kompromisowym rozwiązaniem jest scalenie 
    \emph{left} i \emph{right} w jeden zbiór, 
    gdzie elementami będą wszystkie możliwe takie 
    krotki $(a,b,c,p)$, że $T[p-1..p+1] = abc$.
Na każdą pozycję w $T$ ma przypadać jedna krotka, i żeby to było możliwe,
    wstawiamy pustą literę $\epsilon$ na pozycje 0 i $\left|T\right|+1$, ale ta
    litera nie bierze udziału w zliczaniu par ani podziału alfabetu.\\
\indent Do wykonania zliczania par wystarczy raz posortować
    krotki po środkowej literze $b$.
Zliczanie z perspektywy ustalonej litery $b$ wygląda tak, że odnotowuje
    się wystąpienie $ab$ i $bc$ dla każdej $(a,b,c,p)$.\\
\indent Aby wykonać kompresję par, tworzony z tych krotek jest
    zbiór \emph{right}, czyli krotki sortowane są stabilnie po
    pierwszej literze i zapominana jest trzecia litera.
Przed samym posortowaniem można w dużym stopniu (liniowo względem
    $\left|T\right|$) przefiltrować zbiór krotek, dzięki
    czemu sortowanie jest szybsze.
Wyrzucane są takie $(a,b,c,p)$ dla których $a$ nie należy do
    zbioru pierwszych liter, lub $b$ nie należy do zbioru drugich
    liter.\\
\indent Litery w $T$ są de facto nieterminalami budowanej
    gramatyki, zatem raz użytej litery nie można już ,,zapomnieć'',
    ponieważ jest węzłem wynikowej gramatyki $G_T$.
Po czasie różnych liter jest bardzo dużo i należy
    reprezentować je za pomocą liczb 32-bitowych.
Jednak z początku działania algorytmu \textsc{Recompress} nowe symbole
    przybywają powoli i przez pewien czas do ich reprezentowania 
    prawdopodobnie wystarczą liczby 16-bitowe.
Ten początkowy okres jest kluczowy ze względu szczytowego zużycia
    pamięci przez program.
Dlatego implementacja zliczania i kompresji par bazuje na programowaniu 
    generycznym i do reprezentowania liter krotek $(a,b,c,p)$
    wybierany najoszczędniejszy możliwy typ (również może być 8-bitowy).

\section{\textsc{Simple}}
Zastosowana optymalizacja tego algorytmu jest prosta, ale 
    ma duże znaczenie.
Polega na leniwym przydzielaniu pamięci dla tablic pomocniczych
    \cite[rozdział~4]{AJez2015_2} \emph{start}, \emph{end},
    \emph{pair} i \emph{newpos}.
Te dwie pierwsze są konstruowane zaraz po obliczeniu
    LZ77--faktoryzacji.
Po ustawieniu ich wartości zwalniana jest pamięć przydzielona na
    faktoryzację.
Ostatecznie rezerwowane jest miejsce na \emph{pair} i \emph{newpos}.\\
\indent Konstruując wszystkie te tablice na samym początku,
    przed LZ--kompresją, maksymalne zużycie pamięci byłoby 
    nawet dwukrotnie większe.




\chapter{Testy}\label{tests_chapter}
Rozdział ten dotyczy przeprowanego procesu testowania, pod kątem
    skuteczności i wydajności dostarczonego oprogramowania 
    na różnych zbiorach danych.

\section{Dane wejściowe}
Dane, użyte jako wejście dla testowania kompresji programem,
    pochodzą z trzech zbiorów: \emph{Canterbury Corpus}, \emph{Large Corpus}
    oraz \emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus}.
Składają się one z reprezentacyjnych przykładów tekstów
    z różnych dziedzin.
Są sprawdzianem skuteczności i wydajności algorytmów kompresji
    w ogólnym przypadku.
\emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus} jest w zamyśle ukierunkowany również
    na bardziej specjalistyczne przeznaczenie,
    jakim jest przydatność w \emph{self--indexingu},
    czyli jednego z popularnych zastosowań gramatyk.\\
\indent Wszystkie te zbiory danych są powszechnie i swobodnie
    dostępne dla użytkowników w internecie.

\subsection{\emph{Canterbury Corpus}}
\emph{Canterbury Corpus} \cite{canterbury_large_webpage} 
    jest reprezentacyjnym zbiorem tekstów,
    powszechnie używanym w celu przetestowania algorytmów kompresji
    danych pod względem wydajności i skuteczności.
Teksty te pochodzą z różnych dziedzin, m.in. literatury 
    lub języków programowania.
Ich wykaz znajduje się w tabeli \ref{canterbury_details}.
\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{l c r r} 
    \hline
    Plik & Kategoria & Długość & Rozmiar alfabetu \\ [0.5ex] 
    \hline
    alice29.txt & Powieść (po angielsku) & 152.089 & 74 \\
    asyoulik.txt & Komedia (po angielsku) & 125.179 & 68 \\
    cp.html & Kod źródłowy HTML & 24.603 & 86 \\
    fields.c & Kod źródłowy C & 11.150 & 90 \\
    grammar.lsp & Kod źródłowy LISP & 3.721 & 76 \\
    kennedy.xls & Arkusz Excela & 1.029.744 & 256 \\
    lcet10.txt & Tekst techniczny (fachowy) & 426.754 & 84 \\
    plrabn12.txt & Poezja (po angielsku) & 481.861 & 81 \\
    ptt5 & Obrazki faksów (grafiki wektorowe) & 513.216 & 159 \\
    sum &  \makecell{Plik wykonywalny architektury \\ SPARC} & 38.240 & 255 \\
    xargs.1 & Strona manuala GNU & 4.227 & 74 \\ [1ex]
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zawartość \emph{Canterbury Corpus}}
    \label{canterbury_details}
\end{table}
 
\subsection{Large Corpus}
Korpus \emph{Large} \cite{canterbury_large_webpage} 
    jest uzupełnieniem \emph{Canterbury Corpus}.
Składa się z tekstów o dużo większym rozmiarze --- niektóre algorytmy
    potrzebują więcej danych do skutecznego działania, a inne mogą
    działać wolno na długich tekstach.
Zawartość \emph{Large'a} jest opisana w tabeli \ref{large_details}.

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{l c r r} 
    \hline
    Plik & Kategoria & Długość & Rozmiar alfabetu \\ [0.5ex] 
    \hline
    E.coli & Genom bakterii E. Coli & 4.638.690 & 4 \\
    bible.txt & Biblia Króla Jakuba (po angielsku) & 4.047.392 & 63 \\
    world192.txt & Word Factbook CIA (po angielsku) & 2.473.400 & 94 \\ [1ex]
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zawartość \emph{Large Corpus}}
    \label{large_details}
\end{table}

\subsection{Podzbiór \emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus}}
\emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus} \cite{pizzachili_webpage}  
    jest ukierunkowany na testowanie \emph{self--indexingu}.
Dlatego zawiera teksty z dziedzin, w których się go stosuje.
Z uwagi na bardzo duży rozmiar danych, \emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus} jest
    również wyznacznikiem granic możliwości programu kompresującego.
Z oryginalnego zbioru został wzięty podzbiór tekstów 
    (tabela \ref{pizzachili_details}), których rozmiar
    nie przekracza 1GB.

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{l c r r} 
    \hline
    Plik & Kategoria & Długość & Rozmiar alfabetu \\ [0.5ex] 
    \hline
    sources & \makecell{Kod źródłowy C/Java jądra Linuxa \\ 
        i kompilatora gcc} & 210.866.607 & 230 \\
    pitches & Różne pliki audio (format MIDI) & 55.832.855 & 133 \\
    dna & Sekwencje kodów DNA & 403.927.746 & 16 \\
    dblp.xml & XML z danymi bibliograficznymi & 294.724.056 & 97 \\ [1ex]
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zawartość \emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus}}
    \label{pizzachili_details}
\end{table}
 
\section{Sposób przeprowadzenia testów}\label{tests_environment}
Z tego powodu, że algorytm \textsc{Alpha} przyjmuje parametr
    wejściowy $\alpha$, to został przetestowany dla trzech
    różnych wartości: 0.01 (małej), 0.15 (średniej) i
    0.292 (dużej).
W dalszej części będziemy traktować \textsc{Alpha} z danym
    parameterm jako osobny algorytm.\\
\indent Każdy algorytm kompresji gramatykowej oraz LZ--kompresji został
    wykonany czterokrotnie z każdym tekstem wejściowym.
Z tego trzy razy w celu otrzymania trzech niezależnych pomiarów
    czasowych (jako wynikowy czas działania traktujemy średnią
    tych pomiarów) i jeszcze raz, aby zmierzyć maksymalne zużycie pamięci
    (przy tym program nie generuje żadnych plików wyjściowych,
    aby nie podejmować dodatkowych czynności).
To zużycie jest sprawdzane przez linuksowy program,
    znajdujący się pod ścieżką \texttt{/usr/bin/time}. \\
\indent Środowisko, w którym zostały przeprowadzone testy:
\begin{itemize}
    \item System operacyjny: 64--bitowy Linux Ubuntu 18.04.2 LTS,
    \item Procesor: Intel\textsuperscript{\textregistered} 
        Core\textsuperscript{TM} i7-4710HQ CPU 2.50GHz $\times$ 8,
    \item Pamięć RAM: 11,6 GiB
\end{itemize}


\section{Wyniki}
Dla każdego zbioru tekstów wyniki zostały oddzielnie przedstawione 
    na wykresach, które odpowiednio prezentują następujące parametry:
\begin{itemize}
    \item Rozmiar po kompresji --- w przypadku kompresji gramatykowej
        jest to liczba nieterminali (z uwzględnieniem 255 terminali),
        a dla LZ--komresji: liczba faktorów.
    \item Wysokość gramatyki --- dotyczy tylko kompresji gramatykowej.
    \item Czas kompresji --- uśredniony czas poświęcony tylko 
        na kompresję, nie wlicza się w to innych czynności, 
        takich jak wczytywanie tekstu wejściowego z pliku.
    \item Maksymalne zużycie pamięci --- szczytowe zużycie pamięci
        przez program w czasie jego działania.
    Należy mieć na uwadze, że program poza kompresją wykonuje inne
        czynności, takie jak sprawdzenie poprawności jego argumentów
        wejściowych, co wpływa na zużycie pamięci.
    Ten wpływ jest widoczny w przypadku, kiedy kompresowane
        teksty są krótkie (o rozmiarze do kilku MB). 
        W przypadku dłuższych jest relatywnie mały i nieznaczący.
\end{itemize}
Z powodu, że \emph{Canterbury Corpus} zawiera dużo tekstów, to dla
    czytelności jego wyników został podzielony na trzy zbiory,
    dobierane według rozmiaru (małe/średnie/duże dane).\\
\indent Na wykresach pojawiają się również wyniki LZ--kompresji,
    z tego powodu, że są powiązane z wynikami kompresji gramatykowej.
Rozmiar gramatyki jest ograniczony z dołu przez długość LZ1--faktoryzacji.
Analogicznie jest z czasem działania i zużyciem pamięci, ponieważ 
    większość algorytmów gramatykowych wykonuje LZ--kompresję.
Wyniki LZ77--kompresji są raczej pomijane, ponieważ pokrywają
    się z LZ1.\\
\indent Dla poprawienia czytelności punkty na wykresach zostały
    połączone liniami prostymi.
Te linie prezentują jedynie powiązanie punktów z tym samym algorytmem.
Ponieważ nie wszystkie punkty i linie zawsze są widoczne (nachodzą
    na siebie lub wychodzą poza zakres osi), szczegółowe wyniki
    są przedstawione w tabelach w dodatku \ref{detailed_results}.


\subsection{\emph{Canterbury Corpus} (średnie dane)} 

\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.4cm, height=7.05cm]{canterbury_medium_output_size.png}}    
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.4cm, height=7.05cm]{canterbury_medium_max_height.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.4cm, height=7.05cm]{canterbury_medium_time.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.4cm, height=7.05cm]{canterbury_medium_memory.png}}
\end{center}

\subsection{\emph{Canterbury Corpus} (małe dane)} 
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_small_output_size.png}}    
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_small_max_height.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_small_time.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_small_memory.png}}
\end{center}

\subsection{\emph{Canterbury Corpus} (duże dane)} 
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_large_output_size.png}}    
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_large_max_height.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_large_time.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{canterbury_large_memory.png}}
\end{center}


\subsection{\emph{Large Corpus}}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{large_output_size.png}}    
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{large_max_height.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{large_time.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{large_memory.png}}
\end{center}


\subsection{\emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus}}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{pizzachili_output_size.png}}    
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{pizzachili_max_height.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{pizzachili_time.png}}
\end{center}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \includegraphics[width=14.1cm, height=7.05cm]{pizzachili_memory.png}}
\end{center}

\section{Wnioski}
Na przedstawionych wynikach widać wyraźnie, że spośród
    algorytmów kompresji gramatykowej \textsc{Recompress}
    generuje gramatyki o najmniejszych rozmiarach, które
    wydają się być zbliżone do rozmiaru (oszacowanego
    przez rozmiar LZ1--faktoryzacji) gramatyk optymalnych, dlatego
    najbardziej nadaje się do kompresji danych.
Jednakże ich wysokości mogą być duże, dlatego w przypadku
    użycia do \emph{self--indexingu} niekoniecznie jest to
    już najlepszy wybór.
Wśród pozostałych algorytmów, tym najlepiej balansującym
    jak najmniejszy rozmiar i wysokość, wydaje się być
    \textsc{Simple}.\\
\indent Algorytmy na ogół zużywają podobne ilości pamięci
    oraz czasu (poza \textsc{AVL}, który jest najwolniejszy),
    poza skrajnymi przypadkami, takimi jak plik \emph{dna},
    który był znacząco lepiej kompresowany (pod względem
    rozmiaru) przez \textsc{Recompress} w porównaniu do
    pozostałych.\\
\indent Odnośnie algorytmu \textsc{Alpha}, to rozmiar
    i wysokość zwracanej przez niego gramatyki mogą być
    w dużym stopniu przez niego kontrolowane przez parametr
    $\alpha$.
Jednak zmiejszenie jednej z tych wartości odbywa się kosztem
    tej drugiej, zatem należy znaleźć odpowiedni kompromis,
    w zależności od potrzeb.\\
\indent Program jest w stanie kompresować duże pliki.




\chapter{Instrukcja użytkownika}

Rodzdział ten jest poświęcony prawidłowemu użytkowaniu dostarczonego 
    oprogramowania.
Występuje ono w dwóch formach: kodu źródłowego i skompilowanego już programu.
Kompilacja kodu i uruchamianie programu potrzebuje bibliotek frameworka Qt.\\
\indent Instrukcja zakłada, że użytkownik korzysta z systemu operacyjnego
    \emph{Ubuntu 18.04.2 LTS}.
Opisane poniżej czynności być może działają również na
    innych systemach, w szczególności na podobnych
    dystrybucjach Linuksa.

\section{Uruchomienie skompilowanego programu}
Skompilowana wersja programu i wymaganych bibliotek Qt znajduje się
    w folderze \emph{bin} projektu.
Te biblioteki muszą być widoczne z perspektywy systemu.
Aby je przenieść w odpowiednio skonfigurowane miejsce,
    należy uruchomić skrypt instalacyjny \emph{install.sh}, 
    którego sposób użycia jest opisany w pliku \emph{README}.
Skrypt i \emph{README} są również w folderze \emph{bin}.\\
\indent Program oraz biblioteki zostały skompilowane pod środowisko 
    (rozdział~\ref{tests_environment}), w którym były przeprowadzane testy.

\section{Kompilacja kodu źródłowego}
Kompilacja odbywa się z użyciem framweroka Qt.
Należy zatem pobrać to narzędzie (z adresu \cite{qt_webpage} w bibliografii)
    i zainstalować, najlepiej w najnowszej wersji w języku angielskim.
Wystarczy instalacja minimalna na licencji Open Source,
    jedynie z kompilatorem C++ i edytorem Qt Creator.
Jeżeli system spełnia odpowiednie wymagania do skompilowania prostej
    aplikacji konsolowej w Qt, będzie można skompilować również
    kod tego projektu. \\
\indent Projekt importuje się do Qt Creatora poprzez otwarcie w nim pliku
    \emph{src/}\\\emph{GrammarCompression.pro} ze źródeł projektu.
Następnie należy doprecyzować sposób kompilacji poprzez opcję
    \emph{Build}$\rightarrow$\emph{Open Build and Run Kit Selector}.
Aby skompilowany plik wykonywalny był jak najefektywniejszy,
    należy wybrać tryb kompilacji \emph{Release}.
Ponieważ projekt zawiera różne podprojekty produkujące pliki
    wykonywalne (poza programem do kompresji są też programy
    do testów jednostkowych), należy wybrać w kategorii \emph{Run}
    podprojekt \emph{Application}.
Następnie można już wykonać kompilację poprzez \emph{Build}$\rightarrow$
    \emph{Build Project ''GrammarCompression''}.
W efekcie pojawi się plik wykonywalny \emph{GrammarCompression}
    w folderze z projektem.

\section{Uruchomienie testów jednostkowych}\label{unit_testing}
Testy jednostkowe algorytmów kompresji, które są częścią projektu, najlepiej uruchomić jest 
    poprzez Qt Creatora.
W tym celu należy otworzyć zakładkę \emph{Test Results} w dolnej
    części interfejsu, a następnie wybrać opcję
    \emph{Run All Tests}.
Wyniki przeprowadzonych testów zostaną przedstawione
    w tej samej zakładce.

\section{Funkcje programu}\label{program_functions}
Najważniejszą funkcjonalnością programu jest skompresowanie
    tekstu z użyciem któregoś z czterech algorytmów kompresji
    gramatykowej lub którejś z dwóch LZ--kompresji.
Tego produktami mogą być (zależy od ustawionych opcji programu,
    patrz rozdział \ref{program_usage}) pliki:
\begin{itemize}
    \item \emph{grammar} --- dotyczy tylko kompresji gramatykowej.
    Jest to plik w postaci binarnej, zawierający definicję gramatyki
        produkującej tekst podany na wejściu programu.
    Pierwsze cztery bajty tego pliku określają liczbę nieterminali
        gramatyki, które nie produkują symboli terminalnych.
    Każde następne osiem bajtów to definicja produkcji (pierwsze cztery
        bajty to numer produkowanego lewego nieterminala, pozostałe to 
        prawego) kolejnych takich nieterminali.
    Symbole produkujące terminale są oczywiste, dlatego zostały
        tu pominięte.
    \item \emph{symbols\_stats.csv} --- również dotyczy tylko
        kompresji gramatykowej.
    Jest w formacie \emph{csv}, zawierającym informacje o
        długości, liczbie wystąpień i wysokości (drzewa wyprowadzenia) 
        każdego nieterminala wyprodukowanej gramatyki.
    Numer wiersza z wartościami (pierwszy wiersz, czyli ten po
        definicji nazw kolumn, ma numer 0) odpowiada nieterminalowi o
        takim numerze.
    \item \emph{general\_stats.json} --- dotyczy każdego algorytmu
        kompresji.
    Przedstawia ogólne statystyki o przeprowadzonej kompresji.
    Ma postać obiektu JSON, którego polami są: \emph{Compression time (ms)},
        \emph{Input text length}, \emph{Max height}, \emph{Size},
        które odpowiednio oznaczają: czas kompresji, długość tekstu
        wejściowego, wysokość wyprodukowanej gramatyki (w przypadku
        LZ--kompresji jest to 0) oraz rozmiar skompresowanej formy
        tego tekstu (liczba nieterminali lub faktorów).
\end{itemize}
Program ma również funkcję zdekompresowania pliku \emph{grammar}.
Tworzy wtedy plik \emph{grammar\_production} zawierający
    słowo produkowane przez tę gramatykę.

\section{Użycie programu}\label{program_usage}
Program jest aplikacją konsolową i uruchamia się go przez terminal.
Na wejściu można ustawić różne opcje, w zależności od potrzeb, oraz 
    obowiązkowo należy podać argument wejściowy, czyli ścieżkę do pliku, 
    który chcemy skompresować lub zdekompresować.
Treść kompresowanego pliku musi mieć długość większą niż 1.
W celu uzyskania dokładnych informacji można uruchomić program z
    opcją \emph{-{}-help} (treść załączona w dodatku \ref{help_content}).
Przykłady użycia programu:
\begin{itemize}
    \item Skompresowanie (wyprodukowanie pliku \emph{grammar}) pliku \emph{p.txt} 
        algorytmem \textsc{Simple} i wygenerowanie ogólnych statystyk 
        (\emph{general\_stats.json}) dotyczących tej kompresji:
    \begin{lstlisting}
    $ ./GrammarCompression --compr Simple --gstat T \
        /home/user/p.txt
    \end{lstlisting}
    
    \item 
    Dekompresja zapisanej definicji gramatyki:
    \begin{lstlisting}
    $ ./GrammarCompression --dec T ../grammar
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{Użycie skryptów automatyzujących}\label{scripts_usage}
Użycie następujących skryptów:
\begin{itemize}
    \item \emph{run\_compression.py} --- uruchomienie przez Pythona 3 z argumentem,
        którym jest ścieżka do folderu z plikami do skompresowania.
    W efekcie skrypt wykonuje kompresję każdego pliku, wykorzystując
        po kolei każdy z możliwych algorytmów kompresji. 
    Rezultaty i statystyki (\emph{general\_stats.json} oraz 
        \emph{memory\_record}, który jest wyjściem pomiaru pamięci,
        dokonanym przez \emph{/usr/bin/time}) tych kompresji
        są zapisywane do nowo utworzonego folderu 
        \emph{compressed\_data}.
    Przykładowe uruchomienie: 
    \begin{lstlisting}[language=bash]
$ python scripts/run_compression.py ../data/
    \end{lstlisting}
    \item \emph{draw\_compression\_results\_charts.py} --- również uruchamia się
        poprzez Pythona 3. 
    Argumentem jest ścieżka do folderu z wynikami wykonania skryptu
        \\ \emph{run\_compression.py}, czyli powstały folder 
        \emph{compressed\_data}.
    W efekcie zostanie utworzony folder 
        \emph{compression\_results\_charts}, a w nim pliki graficzne z
        wykresami prezentującymi statysyki dotyczące kompresji wykonanych
        przez \emph{run\_compression.py}.
    Do grafik jest dołączany plik \emph{.csv} ze szczegółowymi wynikami.
    Przykładowe uruchomienie: 
    \begin{lstlisting}
$ python scripts/draw_compression_results_charts.py \
    compressed_data/
    \end{lstlisting}
    \item \emph{csv\_to\_latex\_tabular.py} --- tak samo uruchamianie przez Pythona 3.
    Jako argument należy podać ścieżkę do pliku \emph{.csv}, zwróconego
        przez skrypt \emph{draw}\emph{\_compression}
        \emph{\_results}\emph{\_charts.py}.
    W efekcie na standardowym wyjściu są wypisywane wyniki z tego pliku,
        ale w formie kodu LaTeX--owej tabeli.
        \begin{lstlisting}
$ python scripts/csv_to_latex_tabular.py results.csv
        \end{lstlisting}
                
\end{itemize}



%%%%% BIBLIOGRAFIA

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{MCharikar2005} 
    M. Charikar, E. Lehman, D. Liu, R. Panigrahy, 
    M. Prabhakaran, A. Sahai, A. Shelat, 
    \emph{The smallest grammar problem}, 
    IEEE Trans. Inform. Theory 51 (7) (2005) 2554--2576.

\bibitem{MCrochemore2008} M. Crochemore, L. Ilie, 
    \emph{Computing Longest Previous Factor in linear time and applications},
    Information Processing Letters, 
    Elsevier, 2008, 106 (2), pp.75--80.

\bibitem{PGawrychowski2012} 
    T. Gagie, P. Gawrychowski, J. Kärkkäinen, Y. Nekrich, S. J. Puglisi. 
    \emph{A faster grammar--based self--index}, 
    In:arXiv:1209.5441(2012).

\bibitem{genestmuscholl}
    B. Genest, A. Muscholl,
    \emph{Pattern Matching and Membership for Hierarchical Message Sequence Charts}.
    In {\em Theory of Computing Systems}, 2008,
    vol. 42:4, 536--567.
    
\bibitem{AJez2015_1} A. Jeż, 
    \emph{Approximation of grammar-based compression via recompression}, 
    Theoretical Computer Science, 592:115--134, 2015.

\bibitem{AJez2015_2} A. Jeż, 
    \emph{A really simple approximation of smallest grammar}, 
    Theoretical Computer Science, 592:115--134, 2015.

\bibitem{TKasai2001} T. Kasai, G. Lee, H. Arimura, S. Arikawa, K. Park, 
    \emph{Linear--Time Longest--Common-Prefix Computation in Suffix Arrays 
    and Its Applications}, 
    In Proc. 12th Annual Symposium on Combinatorial Pattern Matching,
    volume 2089 of LNCS, pages 181--192. Springer, 2001.

\bibitem{JLanctot2000} J. K. Lanctot, M. Li, E. H. Yang,
    \emph{Estimating DNA sequence entropy},
    Proc. Symp. Discrete Algorithms,
    San Francisco, CA, Jan. 2000, pp. 409--418.

\bibitem{rytterlasota}  
    S. Lasota, W. Rytter. 2006.
    \emph{Faster Algorithm for Bisimulation Equivalence of Normed
               Context-Free Processes},
    In {\em MFCS}, {\em LNCS}, {Rastislav Kr{\'a}lovi{\v{c}} and Pawe\l{} Urzyczyn} (Eds.) Vol. 4162. Springer,
    646--657.    

\bibitem{ALempel1977} A. Lempel, J. Ziv, 
    \emph{A Universal algorithm for sequential data compression}, 
    IEEE Trans. Inform. Theory IT--23 (1977)    

\bibitem{CMarcken1996} C. G. de Marcken, 
    \emph{Unsupervised language acquisition},
    Ph.D. dissertation, MIT, Cambridge, MA, 1996.

\bibitem{CNevill1997} C. G. Nevill-Manning, I. H. Witten, 
    \emph{Identifying hierarchical structure in sequences: 
        A linear-time algorithm}, 
    J. Artificial Intell., vol. 7, pp. 67--82, 1997.    

\bibitem{PlandowskiICALP}
W. Plandowski, W. Rytter. 1998.
\emph{Application of {Lempel}-{Ziv} Encodings to the Solution of Word Equations}.
In {\em ICALP} {\em (LNCS)}, {Kim~Guldstrand
  Larsen}, {Sven Skyum}, {and} {Glynn Winskel} (Eds.), Vol. 1443. Springer,
  731--742.

\bibitem{WRytter2003} W. Rytter, 
    \emph{Application of Lempel–Ziv factorization to the approximation 
    of grammar-based compression}, 
    Theoret. Comput. Sci. 302 (1--3) (2003) 211--222.

\bibitem{EYang2000} E. H. Yang, J. C. Kieffer, 
    \emph{Efficient universal lossless data compression algorithms
    based on a greedy sequential grammar transform --- Part
    one: Without context models}, 
    IEEE Trans. Inf. Theory, vol. 46, no. 3,
    pp. 755–777, May 2000.

\bibitem{divsufsort_rep} 
    Biblioteka w języku C do konstrukcji tablicy sufiksowej:\\ 
    \url{www.github.com/y-256/libdivsufsort}

\bibitem{qt_webpage} 
    Framework Qt:\\ 
    \url{www.qt.io}

\bibitem{canterbury_large_webpage} 
    Korpusy \emph{Canterbury}, \emph{Large} i inne:\\ 
    \url{www.corpus.canterbury.ac.nz/descriptions}

\bibitem{pizzachili_webpage} 
    Korpus \emph{Pizza}\&\emph{Chili}:\\  
    \url{http://pizzachili.dcc.uchile.cl/texts.html}


\end{thebibliography}
\cleardoublepage\makeatletter\@openrightfalse\makeatother
\begin{appendices}
\chapter{Treść polecenia \texttt{--help}}\label{help_content}
\begin{verbatim}
Usage:
   GrammarCompression [ option ]* argument
Options (each takes a parameter):
   --compr     Compression algorithm.
               Parameter: AVL | Alpha | Recompress | Simple | LZ1 | LZ77. 
               Default: AVL.
   --out       Output directory of generated files.
               Parameter: a valid path to directory. 
               Default: the current directory.
   --gstat     If set, then the program outputs grammar general stats.
               Parameter: T (turns on) | F (turns off). Default: F.
   --dstat     If set, then the program outputs detailed stats of 
               each nonterminal.
               Parameter: T (turns on) | F (turns off). Default: F.
   --grdef     If set, then the program outputs the definition of 
               generated grammar. 
               Parameter: T (turns on) | F (turns off). Default: T.
   --dec       If set, then the program decompresses input (argument 
               must be a path to grammar file) instead of compressing it.
               Parameter: T (turns on) | F (turns off). Default: F.
   --alpha     The parameter of the Alpha algorithm.
               Parameter: A real number from range (0, 0.292]. 
               Default: 0.292.
Argument:
   A path to input file.
\end{verbatim}

\chapter{Szczegółowe wyniki testów}\label{detailed_results}

\section{\emph{Canterbury Corpus} (średnie dane)}

\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \begin{tabular}{l r r r r}
    \hline
    Algorytm & \makecell{Rozmiar po \\ kompresji} 
    & \makecell{Wysokość \\ gramatyki} & \makecell{Czas kompresji \\ (w ms)}
     & \makecell{Maksymalne zużycie \\ pamięci (w kB)}\\[0.5ex]
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,sum'', długość: 38.240}}\\
    \hline
    AVL & 18.965 & 17 & 18 & 9.180 \\
    Alpha 0.01 & 16.781 & 31 & 9 & 9.324 \\
    Alpha 0.15 & 17.513 & 25 & 11 & 9.148 \\
    Alpha 0.292 & 20.669 & 20 & 10 & 9.480 \\
    LZ1 & 7.914 & --- & 5 & 8.396 \\
    LZ77 & 7.894 & --- & 3 & 8.464 \\
    Recompress & 12.816 & 37 & 8 & 9.016 \\
    Simple & 15.926 & 16 & 5 & 8.844 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,asyoulik.txt'', długość: 125.179}}\\
    \hline
    AVL & 67.529 & 18 & 62 & 11.160 \\
    Alpha 0.01 & 55.388 & 31 & 35 & 10.176 \\
    Alpha 0.15 & 57.000 & 25 & 35 & 10.192 \\
    Alpha 0.292 & 69.302 & 22 & 36 & 11.304 \\
    LZ1 & 21.643 & --- & 19 & 9.844 \\
    LZ77 & 21.634 & --- & 12 & 10.080 \\
    Recompress & 38.236 & 26 & 28 & 10.476 \\
    Simple & 56.763 & 18 & 23 & 11.132 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,alice29.txt'', długość: 152.089}}\\
    \hline
    AVL & 75.148 & 18 & 68 & 12.160 \\
    Alpha 0.01 & 60.466 & 30 & 40 & 10.808 \\
    Alpha 0.15 & 62.874 & 26 & 40 & 10.884 \\
    Alpha 0.292 & 76.684 & 21 & 42 & 11.308 \\
    LZ1 & 22.907 & --- & 20 & 10.320 \\
    LZ77 & 22.897 & --- & 15 & 10.376 \\
    Recompress & 43.055 & 49 & 33 & 11.068 \\
    Simple & 61.411 & 18 & 25 & 11.260 \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{center}


\section{\emph{Canterbury Corpus} (małe dane)}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \begin{tabular}{l r r r r}
    \hline
    Algorytm & \makecell{Rozmiar po \\ kompresji} 
    & \makecell{Wysokość \\ gramatyki} & \makecell{Czas kompresji \\ (w ms)}
     & \makecell{Maksymalne zużycie \\ pamięci (w kB)}\\[0.5ex]
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,grammar.lsp'', długość: 3.721}}\\
    \hline
    AVL & 2.178 & 13 & 3 & 8.600 \\
    Alpha 0.01 & 1.954 & 26 & 1 & 8.468 \\
    Alpha 0.15 & 2.038 & 21 & 1 & 8.464 \\
    Alpha 0.292 & 2.329 & 15 & 2 & 8.516 \\
    LZ1 & 855 & --- & 1 & 8.664 \\
    LZ77 & 853 & --- & 1 & 8.636 \\
    Recompress & 1.670 & 19 & 1 & 8.996 \\
    Simple & 1.964 & 13 & 1 & 8.424 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,xargs.1'', długość: 4.227}}\\
    \hline
    AVL & 2.713 & 13 & 2 & 8.472 \\
    Alpha 0.01 & 2.550 & 21 & 2 & 8.756 \\
    Alpha 0.15 & 2.612 & 18 & 1 & 8.520 \\
    Alpha 0.292 & 2.932 & 15 & 2 & 8.504 \\
    LZ1 & 1.172 & --- & 1 & 8.548 \\
    LZ77 & 1.172 & --- & 1 & 8.564 \\
    Recompress & 2.185 & 16 & 1 & 8.556 \\
    Simple & 2.355 & 13 & 1 & 8.572 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,fields.c'', długość: 11.150}}\\
    \hline
    AVL & 4.977 & 15 & 4 & 8.768 \\
    Alpha 0.01 & 4.365 & 26 & 3 & 8.608 \\
    Alpha 0.15 & 4.568 & 22 & 3 & 8.620 \\
    Alpha 0.292 & 5.401 & 17 & 3 & 8.604 \\
    LZ1 & 1.871 & --- & 2 & 8.536 \\
    LZ77 & 1.868 & --- & 2 & 8.516 \\
    Recompress & 3.731 & 19 & 2 & 8.960 \\
    Simple & 4.264 & 14 & 2 & 8.712 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,cp.html'', długość: 24.603}}\\
    \hline
    AVL & 11.610 & 16 & 12 & 8.500 \\
    Alpha 0.01 & 10.013 & 27 & 6 & 9.052 \\
    Alpha 0.15 & 10.644 & 23 & 7 & 9.188 \\
    Alpha 0.292 & 12.469 & 19 & 6 & 8.940 \\
    LZ1 & 4.587 & --- & 3 & 8.544 \\
    LZ77 & 4.577 & --- & 3 & 8.556 \\
    Recompress & 8.235 & 22 & 5 & 9.008 \\
    Simple & 10.060 & 15 & 5 & 8.716 \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{center}


\section{\emph{Canterbury Corpus} (duże dane)}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \begin{tabular}{l r r r r}
    \hline
    Algorytm & \makecell{Rozmiar po \\ kompresji} 
    & \makecell{Wysokość \\ gramatyki} & \makecell{Czas kompresji \\ (w ms)}
     & \makecell{Maksymalne zużycie \\ pamięci (w kB)}\\[0.5ex]
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,lcet10.txt'', długość: 426.754}}\\
    \hline
    AVL & 191.450 & 20 & 179 & 17.532 \\
    Alpha 0.01 & 145.895 & 34 & 113 & 15.300 \\
    Alpha 0.15 & 154.552 & 28 & 113 & 15.080 \\
    Alpha 0.292 & 194.585 & 23 & 119 & 15.680 \\
    LZ1 & 52.611 & --- & 62 & 14.860 \\
    LZ77 & 52.594 & --- & 47 & 15.216 \\
    Recompress & 104.740 & 51 & 87 & 16.544 \\
    Simple & 154.893 & 20 & 75 & 18.556 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,plrabn12.txt'', długość: 481.861}}\\
    \hline
    AVL & 248.040 & 20 & 241 & 23.712 \\
    Alpha 0.01 & 198.539 & 30 & 138 & 16.956 \\
    Alpha 0.15 & 204.161 & 28 & 137 & 16.652 \\
    Alpha 0.292 & 250.585 & 25 & 147 & 19.208 \\
    LZ1 & 72.628 & --- & 71 & 16.124 \\
    LZ77 & 72.622 & --- & 54 & 15.880 \\
    Recompress & 129.182 & 35 & 108 & 18.324 \\
    Simple & 203.347 & 20 & 90 & 19.988 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,ptt5'', długość: 513.216}}\\
    \hline
    AVL & 85.833 & 21 & 108 & 20.956 \\
    Alpha 0.01 & 70.091 & 36 & 77 & 20.780 \\
    Alpha 0.15 & 76.270 & 31 & 77 & 21.124 \\
    Alpha 0.292 & 90.677 & 25 & 90 & 20.936 \\
    LZ1 & 25.467 & --- & 55 & 20.772 \\
    LZ77 & 25.418 & --- & 34 & 16.584 \\
    Recompress & 41.654 & 188 & 25 & 11.928 \\
    Simple & 69.892 & 20 & 52 & 18.332 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,kennedy.xls'', długość: 1.029.744}}\\
    \hline
    AVL & 448.439 & 21 & 399 & 36.464 \\
    Alpha 0.01 & 389.716 & 26 & 188 & 26.224 \\
    Alpha 0.15 & 413.172 & 25 & 187 & 27.032 \\
    Alpha 0.292 & 469.810 & 23 & 209 & 32.332 \\
    LZ1 & 152.224 & --- & 80 & 25.236 \\
    LZ77 & 152.223 & --- & 80 & 25.060 \\
    Recompress & 195.509 & 28 & 159 & 28.276 \\
    Simple & 283.044 & 21 & 129 & 32.248 \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{center}


\section{\emph{Large}}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \begin{tabular}{l r r r r}
    \hline
    Algorytm & \makecell{Rozmiar po \\ kompresji} 
    & \makecell{Wysokość \\ gramatyki} & \makecell{Czas kompresji \\ (w ms)}
     & \makecell{Maksymalne zużycie \\ pamięci (w kB)}\\[0.5ex]
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,world192.txt'', długość: 2.473.400}}\\
    \hline
    AVL & 783.734 & 23 & 1.021 & 48.816 \\
    Alpha 0.01 & 548.716 & 40 & 675 & 49.180 \\
    Alpha 0.15 & 622.469 & 34 & 694 & 49.032 \\
    Alpha 0.292 & 796.687 & 27 & 724 & 49.072 \\
    LZ1 & 193.220 & --- & 469 & 48.952 \\
    LZ77 & 193.211 & --- & 306 & 48.980 \\
    Recompress & 399.287 & 59 & 489 & 57.096 \\
    Simple & 636.967 & 22 & 466 & 63.416 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,bible.txt'', długość: 4.047.392}}\\
    \hline
    AVL & 1.434.215 & 23 & 1.964 & 75.164 \\
    Alpha 0.01 & 1.063.286 & 39 & 1.274 & 75.484 \\
    Alpha 0.15 & 1.135.492 & 34 & 1.316 & 75.512 \\
    Alpha 0.292 & 1.432.106 & 28 & 1.368 & 75.544 \\
    LZ1 & 337.564 & --- & 880 & 75.228 \\
    LZ77 & 337.558 & --- & 578 & 75.496 \\
    Recompress & 642.840 & 30 & 821 & 94.580 \\
    Simple & 1.222.129 & 23 & 882 & 103.600 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,E.coli'', długość: 4.638.690}}\\
    \hline
    AVL & 2.166.885 & 23 & 2.999 & 128.020 \\
    Alpha 0.01 & 1.741.556 & 44 & 1.887 & 85.104 \\
    Alpha 0.15 & 1.803.135 & 34 & 1.881 & 85.028 \\
    Alpha 0.292 & 2.157.489 & 28 & 1.959 & 91.440 \\
    LZ1 & 432.801 & --- & 1.121 & 85.200 \\
    LZ77 & 432.791 & --- & 748 & 84.916 \\
    Recompress & 802.542 & 34 & 1.098 & 98.916 \\
    Simple & 1.721.925 & 23 & 1.154 & 118.208 \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{center}


\section{\emph{Pizza}\&\emph{Chili Corpus}}
\begin{center}
    \makebox[0pt]{
    \begin{tabular}{l r r r r}
    \hline
    Algorytm & \makecell{Rozmiar po \\ kompresji} 
    & \makecell{Wysokość \\ gramatyki} & \makecell{Czas kompresji \\ (w ms)}
     & \makecell{Maksymalne zużycie \\ pamięci (w kB)}\\[0.5ex]
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,pitches'', długość: 55.832.855}}\\
    \hline
    AVL & 21.417.303 & 27 & 39.052 & 1.100.472 \\
    Alpha 0.01 & 17.480.242 & 56 & 22.621 & 935.240 \\
    Alpha 0.15 & 18.090.678 & 43 & 22.757 & 935.444 \\
    Alpha 0.292 & 21.594.687 & 35 & 23.529 & 935.344 \\
    LZ1 & 6.067.329 & --- & 12.456 & 935.172 \\
    LZ77 & 5.994.276 & --- & 8.497 & 934.900 \\
    Recompress & 11.041.858 & 547 & 18.492 & 1.013.708 \\
    Simple & 17.367.088 & 27 & 13.031 & 1.203.848 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,sources'', długość: 210.866.607}}\\
    \hline
    AVL & 55.723.617 & 29 & 109.941 & 3.508.696 \\
    Alpha 0.01 & 38.744.461 & 59 & 74.117 & 3.509.044 \\
    Alpha 0.15 & 43.255.160 & 45 & 76.313 & 3.508.832 \\
    Alpha 0.292 & 55.754.569 & 37 & 78.630 & 3.508.840 \\
    LZ1 & 11.604.131 & --- & 52.601 & 3.509.032 \\
    LZ77 & 11.598.459 & --- & 35.702 & 3.509.000 \\
    Recompress & 24.976.966 & 131 & 58.961 & 4.030.324 \\
    Simple & 45.375.027 & 29 & 51.663 & 4.058.536 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,dblp.xml'', długość: 296.135.874}}\\
    \hline
    AVL & 53.763.129 & 30 & 126.266 & 4.924.220 \\
    Alpha 0.01 & 31.369.294 & 52 & 92.716 & 4.924.288 \\
    Alpha 0.15 & 40.528.890 & 41 & 95.147 & 4.924.336 \\
    Alpha 0.292 & 54.294.811 & 34 & 98.716 & 4.924.132 \\
    LZ1 & 9.576.140 & --- & 74.216 & 4.924.280 \\
    LZ77 & 9.576.081 & --- & 55.012 & 4.924.288 \\
    Recompress & 20.852.175 & 57 & 66.968 & 5.921.668 \\
    Simple & 44.934.055 & 29 & 75.298 & 5.484.588 \\
    \hline
    \multicolumn{5}{c}{\textbf{Plik: ,,dna'', długość: 403.927.746}}\\
    \hline
    AVL & 149.485.526 & 30 & 351.101 & 6.713.688 \\
    Alpha 0.01 & 117.935.200 & 54 & 233.599 & 6.713.872 \\
    Alpha 0.15 & 123.126.980 & 45 & 240.457 & 6.713.840 \\
    Alpha 0.292 & 148.293.967 & 37 & 241.888 & 6.714.148 \\
    LZ1 & 25.631.420 & --- & 156.464 & 6.713.800 \\
    LZ77 & 25.628.190 & --- & 119.817 & 6.713.816 \\
    Recompress & 48.017.719 & 90 & 132.887 & 6.527.020 \\
    Simple & 117.306.369 & 30 & 163.709 & 7.811.604 \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{center}

\end{appendices}

\end{document}